% Guideline:
% 		After finishing your paperwork, you should send a PDF of this page to the Library CTC/B at UERJ so that they check the data and 
%		approve the catalog sheet. Check the CTC/B website for updated contacts. Otherwise talk to the librarian personally. 
\begin{titlepage}
	\begin{center}
\vfill
\singlespacing
	\vspace*{85mm}
	{CATALOGAÇÃO NA FONTE\\ \vspace{1.5mm}
	UERJ\,/\,REDE SIRIUS\,/\,BIBLIOTECA CTC/B}\\
	\vspace{1.5mm}
	\begin{boxedminipage}{140mm}
	\begin{minipage}{5mm}
		\vspace{-80mm}
		S237
	\end{minipage}
	\hfill
	\raisebox{8.5mm}{
	\begin{minipage}[top]{115mm}
		\vspace*{5mm}

		Santos, Leandro Marques dos\\
		\phantom{XX}Simulação Numérica em Elementos Finitos do Escoamento em Artéria Coronária \,/\,Leandro Marques dos Santos -- 2018.\\
		\phantom{XX}138\,f.\\
		\phantom{XX}\\
		\phantom{XX}Orientador: Gustavo Rabello dos Anjos\\
%\hspace*{5mm}
       		\phantom{XX}Trabalho de Conclusão de Curso apresentado à Universidade do Estado do Rio de Janeiro, Faculdade de Engenharia, para a obtenção do grau de bacharel em Engenharia Mecânica.\\
%       	\phantom{XX} Bibliografia: f.159-176.
		\phantom{XX}\\
		\phantom{XX}1. Formulação Corrente-Vorticidade - Monografias. 2. Método dos Elementos Finitos - Monografias. 3. Esquema Taylor-Galerkin - Monografias. 4. Stent Farmacológico - Monografias. 5. Aterosclerose - Monografias. I. Anjos, Gustavo Rabello dos. II. Universidade do Estado do Rio de Janeiro. Faculdade de Engenharia. III. Título.
%                \phantom{XX}Texto a ser informado pela biblioteca.
	\end{minipage}}
	\vspace*{5mm}
	\begin{flushright}
	 CDU 621
	\end{flushright}
    \vspace{1mm}
	\end{boxedminipage}\\
	\end{center}
\vspace{1cm}
	Autorizo, apenas para fins acadêmicos e científicos, a reprodução total ou parcial desta dissertação, desde que citada a fonte.\\
	\noindent
	\begin{tabular}{ccc}
	\phantom{XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX}&	 \phantom{XX}	&	\phantom{XXXXXXXXXXXXXXXX}	\\
	\phantom{XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX}&	 \phantom{XX}	&	\phantom{XXXXXXXXXXXXXXXX}	\\
	\cline{1-1}\cline{3-3}
	Assinatura &		&	Data
	\end{tabular}
\end{titlepage} 
